---
tags:
- mozilla
title: Cert Importer 1.4の再公開と、Firefox ESR版での署名要求の無効化設定について
---
先日、Firefoxアドオンの署名義務化に伴って[いくつかのアドオンのMozilla Add-onsのWebサイト上で配布しないように切り替えた]({% post_url 2015-10-22-index %})旨をお伝えしましたが、その際、[Cert Importer（証明書インポータ）](https://github.com/clear-code/certimporter)だけは、その特性上サイドローディング形式でのインストールが可能な権限を設定して貰えない（本審査が棄却されていた）ために、Firefox 44以降のバージョンでは一切利用できない状態のままとなっておりました。
<!--more-->


この度、本件について進展がありましたので、この場にてご報告いたします。

### Cert Importer 1.4のリリース

Firefoxに新たに認証局証明書をインポートする際には、その証明書を信頼するかどうかの確認が表示されます。
Cert Importer 1.3までのバージョンは、この確認をスキップして証明書を完全に自動的にインポートする設計となっていましたが、この「確認をスキップする」という点が問題視されていたがために、本アドオンは本審査が棄却される結果となっていました。

これを受けて、Cert Importer 1.4では当該機能を削除し、証明書のインポート時にはユーザ自身の手による明示的な許可の操作を必要とするように仕様を変更しました。
既に、署名済みのXPIパッケージは[Cert ImporterのGitHubリポジトリのリリース一覧のページ](https://github.com/clear-code/certimporter/releases)からダウンロードできるようになっています。

利便性の点では後退する結果となりましたが、悪意ある攻撃者が攻撃用の証明書を完全に自動でインストールするというような悪用のされ方を防ぐためには避けられない変更ですので、何卒ご容赦下さい。

### Firefox 45ESRでの署名要求無効化について

Firefox 44以降のバージョンではサイドローディングであるかどうかに関わらず、アドオンにはMozillaによる署名が必須となります。
[アドオンのXPIパッケージへの署名申請を自動化する仕組み]({% post_url 2015-12-17-index %})は既に用意されており、大抵の場合はこれにより署名申請の手間を軽減できるため、大きな混乱は無いと予想されますが、それでも解決不可能な問題が残ります。
それは、社外秘の情報を含むアドオンの取り扱いについてです。

というのも、現在アドオンに有効な署名を施すことができるのはMozilla Corporationのみであるため、署名を施してもらうためにはアドオンのインストール用パッケージをMozilla Corporationに引き渡す必要があります。
社内の取り決めや他社とのNDAの都合などからファイルを社外に持ち出せないアドオンの場合、署名を施せないため、やはりFirefox 44以降のバージョンでは利用できないという事態が発生してしまいます。

現在リリースされているFirefox 43までのバージョンや、開発者向けの検証用という位置付けの「Aurora」および「Nightly」では、`about:config`などを使って隠し設定の`xpinstall.signatures.required`の値を`false`に変更することで、署名要求を無効化することができます。
Firefox 44以降のリリース版およびベータ版ではこの設定自体が機能しなくなり、署名要求を無効化できなくなることが予告されています。

これについて、まだオフィシャルな場所では情報が公開されていませんが、企業利用向けの長期サポート版であるESR版（Firefox 45ESRおよびそれ以降のバージョン）では、署名要求を無効化する隠し設定を引き続き利用できる状態とする方針である旨、Mozilla Japanから連絡を頂いております。
社外に持ち出せないアドオンを必要とする場合には、この設定を伴ってESR版Firefoxを使うという運用を選択するようにして下さい。

ただしこの措置は、ESR版の運用は技術的な知識のあるシステム管理者がアドオンの安全性を確認した上で行う事が想定されるためということになります。
一般のユーザがESR版でこの設定を使用し未署名のアドオンを使用することは推奨されませんので、ご注意下さい。
